<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>忆路兴星的博客</title>
  
  <subtitle>一天进步一点</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://cuyilu.github.io/"/>
  <updated>2017-11-12T08:47:12.466Z</updated>
  <id>http://cuyilu.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>Steven Huang</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>Enchiridion1</title>
    <link href="http://cuyilu.github.io/2017/11/12/Enchiridion1/"/>
    <id>http://cuyilu.github.io/2017/11/12/Enchiridion1/</id>
    <published>2017-11-12T08:43:13.000Z</published>
    <updated>2017-11-12T08:47:12.466Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>好书共勉<br><a id="more"></a></p><p><img src="https://images-cn.ssl-images-amazon.com/images/I/41URR23OmBL._SX315_BO1,204,203,200_.jpg" alt="ENCHIRIDION"></p><p><strong><em>Author:</em></strong></p><p>Epictetus(c.55-c.135) was a Roman slave who defended the moral theory of Stoicism, according to which the good life can be achieved by ajusting one’s desires to the way the world is rather than trying ro adjust the world to satisafy one’s desires.</p><p><strong><em>1.</em></strong><br>Of all existing things some are in our power, and others are not in our power. In our power are thought, impulse, will to get and will to avoid, and, in a word, everything which is our own doing. Things not in our power include the body, property, reputation, office, and, in a word,  everything which is not our own doing. Things in our power are by nature free, unhidered, untrammeled: things not in our power are weak, servile, subject to hindrance, dependent on others. Remember then that if you imagine that what is naturally savish is free, and what is naturally another’s is your own, you will be hampered, you will mourn, you will be put to confusion, you wil balme gods and men: but if you thnk that only your own belongs to you, and that what is another’s is indeed another’s, no one will ever put compulsion or hindrance on you, you will blame none, you will accuse none, you will do nothing against your will, no one will harm you, you will have no enemy, for no harm can touch you.</p><p>Aiming then at these high matters, you must remember that to attain then requires more than ordinary effort: you will have to give up some things entirely, and put off others for the moment. And if you would have these also-office and wealth-it may be that you will fail ro get them, just because your desire is set on the former, and you will certainly fail to attain those things which alone bring freedom and happiness.</p><p>Make it your study then to confront every harsh impression with the words, “you are but an impression, and not at all what you seem to be.” Then test it by those rules that you possess: and first by this-the chief test of all-“is it concerned with what is not in our power, be ready with the answer that it is nothing to you”</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;好书共勉&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="书" scheme="http://cuyilu.github.io/categories/%E4%B9%A6/"/>
    
    
      <category term="-Stoicism" scheme="http://cuyilu.github.io/tags/Stoicism/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>11月10号</title>
    <link href="http://cuyilu.github.io/2017/11/10/riji1110/"/>
    <id>http://cuyilu.github.io/2017/11/10/riji1110/</id>
    <published>2017-11-10T11:15:25.000Z</published>
    <updated>2017-11-10T11:44:59.174Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>随记<br><a id="more"></a><br>    今天解决了成绩单的问题，原来我的培养计划还有问题，其实很多问题都需要慢慢解决，这应该是一个良好的开始吧，三方我已经寄给三环，希望这次能顺利，我现在担心的就是老师那边不好沟通。不管先，先把所有该解决的问题先解决了，哪怕最后有什么争执再说。</p><p>下午参加了一个报告会，讲的压电复合材料，英语和知识没怎么听懂，我应该多听一点这样的报告会，或许能了解一下其中的普遍规律，可以在这种会议收获更多东西。 </p><p>什么时候才能安安心心写论文，可能是因为这种事情的起步太繁琐，对于这种会有被指出来自己其实很水的风险不敢去承担， 所以迟迟不肯开始，昨天其实就写了两百字不到，对于两万字来说那得四个月，我可等不了那么久，我又不想陷入以前那种压力状态，我就是喜欢纠结。如果要说一个词代表一个人，那“纠结”应该是我的不二之选。</p><p>其实我自己今天突然竟然有种把身边的女生当成自己女朋友的感觉，应该是我还是没从林静那走出来了，毕竟是四年的习惯了，该怎么恢复自己社交功能可能还得多努力提醒自己。</p><p>为了写好论文，我应该要有一个更好的计划，我觉得我不应该再像这两天一样，应该回到最初到图书馆那种状态，我心里应该是很想念那种很专注的感觉，只是不知道什么时候开始已经忘记了这种感觉。</p><p>好了，今天就说到这吧，日记什么的我向来也不怎么会写，希望以后还能继续坚持下去，说到坚持，没想到园说了一句话我就去做了，原来她在我心中真的还是挺重要的。</p><p>算了，不说了，再说下去好像没完没了，一个人待久了可能真的是会有很多话要说，不知道从何说起后写下来或许真的是一个不错的选择。明天再聊。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;随记&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="日记" scheme="http://cuyilu.github.io/categories/%E6%97%A5%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="-日记" scheme="http://cuyilu.github.io/tags/%E6%97%A5%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>11月9号</title>
    <link href="http://cuyilu.github.io/2017/11/09/riji1109/"/>
    <id>http://cuyilu.github.io/2017/11/09/riji1109/</id>
    <published>2017-11-09T12:15:04.000Z</published>
    <updated>2017-11-09T12:22:45.988Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>随记<br><a id="more"></a><br>贰零壹柒年十一月九日下午五点</p><p>去教务处打印成绩单发现教务处没人，刚好遇见晓丹，还是挺喜欢跟她聊天，一起边走边聊回到十号楼。</p><p>我其实还是有点害怕撞到其他老师，下午就撞到王容亮，贼尴尬，赶紧逃离现场，因为我昨天收到三环集团公司的录用通知要成绩单，等被录用等了两个星期，其实是已经等了两年了，这两年过得真是昏暗，我都不知道是怎么过来的，希望能好好抓住这次机会，这是可以解放我现在状态的机会我一定不能轻易再回到之前的状态。该死，教务处的人竟然就外出，什么时候不外出不好。算了，现在最主要要考虑关键的问题，需要一个计划，怎么计划呢。。。。。</p><p>其实就是改变一些习惯</p><p>分析一下，我现在缺的是什么，缺的是一份论文和老师的支持。</p><p>老师为什么不支持，你没有写论文</p><p>所以所有问题的矛头都指向了论文，所以从绪论开始写起，记住务必要通过，这次机会难得。</p><p>那时间安排？</p><p>十二月送审会太快不？</p><p>下个决心</p><p>可以！</p><p>那明天的生活习惯依照这个目标进行调整</p><p>怎么保证</p><p>就这么决定了</p><p>祝我好运吧</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;随记&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="日记" scheme="http://cuyilu.github.io/categories/%E6%97%A5%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="-日记" scheme="http://cuyilu.github.io/tags/%E6%97%A5%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>认知失调2</title>
    <link href="http://cuyilu.github.io/2017/11/08/Cognitive-dissonance2/"/>
    <id>http://cuyilu.github.io/2017/11/08/Cognitive-dissonance2/</id>
    <published>2017-11-08T07:15:06.000Z</published>
    <updated>2017-11-08T07:43:37.378Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>认知失调的现实意义<br><a id="more"></a></p><h4 id="认知失调2"><a href="#认知失调2" class="headerlink" title="认知失调2"></a>认知失调2</h4><p>上次我们讲了什么叫「认知失调」，举了减肥吃甜品后悔的例子，简单介绍了三个实验：诱导服从实验、玩具剥夺实验以及努力辩护效应。这些实验也同时说明了当人的态度和所面临的环境选择发生冲突时，需要借助外部力量（奖励或惩罚）来缓解失调，如果外部力量不够，则需要自己通过内部力量来证明自己行为的合理性，从而恢复认知平衡。或反过来，如果行动在前，对于付诸行动的预期与环境选择发生冲突，则会通过改变对环境的认知来证明自己行动的有效性，导致自己“欺骗”自己。</p><p>说了这些实验和理论，他们有哪些现实意义呢？</p><p>首先在教育领域，制造和消除认知失调可以很好的调动学生的积极性。如果家长想要让孩子养成某种（费时费力）好习惯，不妨在最开始用上一点强迫，让他们不得不持续地执行这件本不愿做的事情。一段时间过后，他们对这件事情的态度会逐渐向着积极方向转变。这种方法和「努力辩护效应」是相对应的，“如果我花费了时间精力去做某件事情，那么它一定是有意义的”。</p><p>那么我们也可以反过来思考一下，如果我们很看重某件事情，这件事情对于自己来说意义重大，有没有可能是因为自己在进行「努力辩护」，而这件事本身并没有那么重要？所谓“吾日三省吾身”，有这样的反思可以打破自己的行为定式和帮助自己跳出惯性思维方面。</p><p>和「诱导服从研究」相对应的是一种减少奖励的教育方法。诱导服从研究告诉我们，外在激励和内在动力是一种此消彼长的关系。如果做一件事情的外部激励很大，那么行为主体在外部激励消失后丧失继续做这件事情的积极性。实验表明，如果在幼儿完成拼图后给一定的奖励，他们对拼图的兴趣会远远低于没有奖励的对照组。从这实验结果我们可以知道：外在的奖励是不足以让我们对一件事情产生真正的兴趣，内在的动力才是真正的意义驱动轮。（或者可以这么想，当你把拼图和外在奖励挂钩后，之后驱使你玩拼图的动力变得不稳定，而不稳定的动力会消减你对拼图的兴趣。内在动力是才最稳定最强大，内在动力可以只专注拼图本身，不分散注意力到外在奖励上，可以更加合理化自己行为。）</p><p>「认知失调理论」在市场营销领域也运用的很多。比如，消费者在完成一次购买行为后，如果发现同一产品还有更加低廉的价格，有同感的你是不是当时感觉到整个人都不好了，这种感受也是认知失调。为了缓解认知失调的不适感，我们会进行对应的心理“自我安慰”。</p><ol><li>持续搜寻有利信息。当你发现你在某东买贵了，因为在某宝的价格偏低，于是你接下来的行为就是再去其他电商如某宁，某逊等，如果发现这些电商的价格和某东比较接近，我们也就完成了一次“自我安慰”：某宝质量肯定不过关，还好自己买对了 。</li><li>改变态度。这次你货比三家了，发现自己真的是买贵了，怎么办，总不能揍自己一顿吧，于是你通过态度改变：质量最重要了，一分钱一分货嘛。（本来冲着价格，现在安慰自己价格不是首选条件了）</li><li>不要是因为不值。这次你面对“套餐”的诱惑，如果套餐不够优惠，我们会说服自己，那些套餐其实有隐形收费，还不如不要。</li></ol><p>知道了这些信息，你就可以在通过一些推销手段卖高价格后“安慰安慰”一下你的消费者，告诉他们：您的消费是非常理智的，并没有被宰，因为我们的产品质量过硬，服务周到balabla，消除消费者的认知失调，让消费者心理舒坦了，从而认可了你的产品和价格，你就“理所当然”地可以底本高售了。</p><hr><p> 上面只是列举了认知失调的某一些应用，但在生活中，你会遇到更多和自己想象中不一样的事情，你是怎么接受那些事情呢？你是苦苦纠结还是欣然接受呢？希望你可以通过对认知失调的学习与思考找到一丝线索或启示。「认知失调」就讲到这，下次再聊。</p><p>以上</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;认知失调的现实意义&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="-心理学" scheme="http://cuyilu.github.io/tags/%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>认知失调</title>
    <link href="http://cuyilu.github.io/2017/11/07/Cognitive_dissonance1/"/>
    <id>http://cuyilu.github.io/2017/11/07/Cognitive_dissonance1/</id>
    <published>2017-11-07T09:13:16.000Z</published>
    <updated>2017-11-07T09:45:15.129Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>记录与分享认知失调的几个有趣的实验<br><a id="more"></a></p><h4 id="认知失调（Cognitive-dissonance）"><a href="#认知失调（Cognitive-dissonance）" class="headerlink" title="认知失调（Cognitive dissonance）"></a>认知失调（Cognitive dissonance）</h4><p>当我们的行为和态度（自认为正确道德或形象等认知）之间出现不一致，在心理上我们会经历一个叫做「认知失调」的过程。下面举一个减肥的例子。假设你正处于减肥期，本应少吃高热量食品。但有一天你还是没忍住甜食的诱惑，吃了一个高热量的甜点。这个时候你心里会产生后悔的感觉。这种纠结的感觉其实就是认知失调：你的态度（胖子不该吃高热量）和你的行为（吃高热量食品）产生冲突，这种冲突会给你大脑或者说心理带来巨大的负荷，为了减少或者摆脱这种失调的不适感（Dissonance Reduction），你有四个选择（往往你会习惯偏向于其中一种选择）：</p><ol><li>改变你的认知或行为：我以后再也不吃这种甜品了，并提醒自己不会再犯。或者是减肥简直是虐待自己，我爱我自己，不减了。</li><li>通过调整不一致的认知来证明刚刚这种吃甜品的行为是合理的：减肥这么辛苦，我可以分阶段进行，现在可以稍微放纵一下（不吃饭，怎么有力气减肥！）。</li><li>通过增加新的认知来证明行为的合理：今天吃了甜品，那晚上我多运动半小时。</li><li>最常见的就是直接忽视甚至否认和现有态度违背的信息：其实这种甜品没那么高热量了啦，吃这种食品不影响我减肥。</li></ol><p>以上例子让你对认知失调有个初步的印象。接下来仔细想想，当你真的吃了那个甜品产生了后悔的感觉之后做出的行为是你仔细思考后的行为还是“下意识”做的？是不是有些时候你就不知不觉改变了对于减肥或者甜品的态度？这就是「认知失调」理论伟大的地方：提出了人的行为对态度转变或持续的先行作用。简单地说，就是相对于之前的态度先于行为的认识（有了某种态度才能执行某种行为），「认知失调」理论告诉我们，原来行为在某些条件下也可以先于态度（当我们做出某种行为之后对态度产生的影响）。以下这句话可能你会觉得在哪听过，其实就是你有时候这么做了不知觉而感到熟悉而已。</p><blockquote><p>You can learn to like to do something (or at least become more comfortable with it) by “just doing it” and continuing to do it, even if you initially don’t want to.<br>– <strong><em>Ten Interesting Things in Human Behavior</em></strong> </p></blockquote><p><img src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/6/6d/Clark_Stanley%27s_Snake_Oil_Liniment.png/220px-Clark_Stanley%27s_Snake_Oil_Liniment.png" alt="引用"></p><p>那么知道了「认知失调」理论，接下来看看「认知失调」理论能具体怎么解释我们的一些知行失调，最终指导我们改善我们的知行。认知失调的实验验证研究主要有四个方向：</p><ol><li>信仰冲突研究（Belief disconfirmation paradigm）：研究人们对与其信仰相冲突的信息是如何反应，如何处理的。</li><li>诱导服从研究（Induced-compliance paradigm）：在人们被要求做与其原有认知态度相冲突的事情后，他们的认知和态度会发生怎么样的转变。</li><li>决策后研究（Free-choice paradigm）：在人们做出决策后，他们原有的认知和态度会发生哪些转变。</li><li>心血（努力）辩护效研究（Effort-justification paradigm）：人们自愿在某件事中投入大量的时间和精力后，原有的对这件事情的认知会有哪些转变。</li></ol><p>没错，坏坏的你正在想第二点的诱导服从是怎么实现的，说自己看到的是“制服诱惑”请去面墙三分钟再回来继续阅读。》》》<br>好了，三分钟过去了，我继续写。诱导服从实验其实就是坏坏的，当然不是制fu…（咳咳。。），总之呢，实验设计的主要内容就是，让你去做一件特别无聊的事情（比如绕线），接着让你去说服别人“绕线就是这么有趣！”。这种实验通常会分两组进行对比，也是设立对照组，报酬少的组（比如1元）和报酬多的组（比如20元）。实验结果让人很有点吃惊：相较于报酬多的组，报酬少的被试反而对这项无聊的任务表现出更高的热情和更加积极的态度。</p><p>你要是一个老板听到这实验结果肯定很开心。。。</p><p>喂醒醒，你，就是你，认真听课。</p><p>那么为什么报酬少的反而更加积极呢？<br>这里就要讲到「认知失调」理论的假设，假设“人类会本能地寻求行为与态度的协调一致”，也就是说人遭遇「认知失调」时就会寻求减轻失调的方式。对于报酬少的那组，他们的态度（绕线很无聊）和他们的行为（说服别人绕线很有趣）之间的失调无法通过外部力量（1元的报酬）来缓解，这个时候他们就要寻求内部力量，即改变自己原有的认知和态度来恢复认知平衡。相反的，报酬多的那组在面对同样的「认知失调」时，他们可以通过外部力量（20元）来证明自己的行为是有意义的，那么他们就不需要通过改变态度来恢复认知平衡。</p><p>除了奖励可以抵消认知失调，惩罚同样可以。玩具剥夺实验就说明了这一点。把四岁的小孩分为两组，分别放在房间里面玩玩具。组A的儿童被告知，房间里面有一样玩具不可以玩，违反会受到严重惩罚；组B的儿童被告知，房间里面有一样玩具不可以玩，但违反只会受到轻微惩罚。在一段时间过后，两组儿童均被告知，禁令解除了，可以自由玩玩具。实验结果表明，相比严重惩罚组A的儿童，轻微惩罚组B的儿童很少去玩那个曾被禁止的玩具。同样的解释思路，轻微惩罚组的儿童在面对想玩而又不能玩的「认知失调」时，外部力量（玩玩具会受到轻微惩罚）没有强大到足以缓解这种失调，所以他们需要通过内部力量（主动不去玩玩具）来证明自己行为的合理性（我之所以没有玩玩具是因为我自己不想玩），从而恢复认知平衡。看到玩具剥夺实验是不是也想起你家的小屁孩，或许现在你自己也可以解释为什么你那么严厉禁止他干什么，他却在你不在的时候越会去做。 </p><p>接下来讨论一下第三个实验研究：努力辩护效应。研究人员也是把实验分为两组，一组被试需要经历严酷的考验才能加入某个组织，而另外一组被试只需要经历很温和的考验就可以加入。然而他们要加入的组织非常无聊，可是经历严酷考验的被试在实验后对这个组织的评价要显著高于对照组。用「认知失调」理论解释这个实验结果：实现某一目标所需的代价越大，这一目标在行为主体心目中的评价就越高，否则就会造成行为和认知态度之间的失调。简单来说，为了规避自我矛盾的情况出现，我们的认知有时会偏离实际情况，自己“欺骗”自己。看到这，是不是有些HR可以认为对求职者的面试门槛越高，求职者会对公司评价越高？这类问题就先留给你去思考。</p><p>这次就介绍到这，下一次我们接着讨论：这些实验，以及相应的理论有哪些现实意义？</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;记录与分享认知失调的几个有趣的实验&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="-心理学" scheme="http://cuyilu.github.io/tags/%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>园（收）</title>
    <link href="http://cuyilu.github.io/2017/11/02/letter_to_Yuan/"/>
    <id>http://cuyilu.github.io/2017/11/02/letter_to_Yuan/</id>
    <published>2017-11-02T09:11:59.000Z</published>
    <updated>2017-11-10T11:41:52.001Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>信<br><a id="more"></a><br><strong>园</strong>：<br>    　　展信如见，虽好久不见。<br>    　　你说想看一下我更新博客，就在博客这里给你写封信吧，放心，我加了密，希望不会有人无聊的去破解吧，不过也没什么，至少我们共同认识的人不会这么做。<br>    　　每次要写点什么，脑袋就一片空白了，哈哈，我都不知道我要搭建这个博客干什么，感觉都写不出东西出来。<br>    　　我叫你园可以吧，我希望这样做不会引起你有任何不舒服的感觉，我最近有种感觉，别人不开心我会很容易察觉，所以你别不开心，不然可能我为突然而来的心闷心痛而烦恼。<br>    　　聊聊开心的事，一直以来都是，最开心的就是可以有个人无所不谈，哈哈，那样的时候就是忘记自己现在的时间和状态，专注做一件事，和你聊天也是这样的。<br>    　　学了点心理学，感觉整个人轻松了一点，因为知道了自己的状态还没那么糟糕，至少开始懂得去了解自己的思考方式和个性变化，其实很多时候人都是害怕一些未知或者不存在的东西，当你明白原来那个东西长那样，其实也没那么可怕。<br>    　　有一种疗法叫认知行为疗法，说复杂一点就是一步一步逼近事实，一步一步拆穿不合适甚至不正确的原因，再去一点一点做出另外的行为适应新的原因。说简单一点就是要暴露，藏太久就会有毛病。我可能现在只告诉你一个，但是已经能舒坦很多，你也有“亲密”的朋友，我相信你知道我在说什么。<br>    　　当然，这样说好像把你说成了垃圾桶，我是想说很感谢你能当起这个可以在我跌倒摔得不知所措的时候还能过来帮我拍拍灰的可爱人，说了一句：“我也跌倒过，没人帮不好受”，其实我也一直很乐意当这样的人，只是我也需要有人这么做吧。<br>    　　我真的不会写东西，写着写着又哑了，就像我跟你讲电话一样，不过我倒是更乐意听你说多一点，有时候听你说着说着会笑什么的，那种感觉比什么都好。↙<br>    　　好了，说点别的，我怕那样这样说下去是不是会太肉麻了，但只是心里想什么就说点什么吧，可能这一点美国人做得好一点，至少他们宣传的诚实是做人之本并实践地挺好，我们也在宣传诚信，但由于东方人偏内敛性格的原因，反而更容易说出和做出不符合自己真实感觉的事情。每当这样做一次，人就需要疗养一次，压力也是如此。疗养不来了，就只能躲，躲久了就会怀疑自己的价值，怀疑了自己价值之后再想回来总觉得有堵无形的墙在面前挡着，对面的人在呼喊，自己还在想这堵墙为什么存在，于是就做出我回不去的姿态，对面的人也不再喊了，自己不知觉的也把这堵墙砌好了。说出来是有点悲哀的样子，但是这样状态或许才是每个人应该有的状态。总有一天自己会让一个彻彻底底信得过的人过墙这边来，那个人可能会帮你开扇门，其描述来自的世界会链接你的世界，并渐渐让你接纳链接的更大的世界。我也希望你能相信这一点，真的。<br>    　　乱说一通说了这些，希望不会给你带来不好的感觉，有的话记得也要告诉我。还有哦，如果有可能的话，我希望能和你一起出去找点喜欢的事情做或者看点美的东西，至少我心里是这么想的。或许这就是想“ask someone out”的感觉，哈哈。<br>    　　说到这里吧，有机会我会继续写点其他东西，有什么好建议记得告诉我。<br>    　　　<br>　　愿好！！</p><p>以上。    　　</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;信&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="日志" scheme="http://cuyilu.github.io/categories/%E6%97%A5%E5%BF%97/"/>
    
    
      <category term="-信" scheme="http://cuyilu.github.io/tags/%E4%BF%A1/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
